C’est quoi le rap exactement ?

Le rap, c’est une façon de scander des textes sur de la musique, entre le chant et le «parler». C’est le flow qui est important, c’est-à-dire la façon dont les phrases sont prononcées et à quel rythme.
A l’origine, c’était un DJ qui passait des disques sur des platines et les mélangeait en accélérant ou en ralentissant leurs rythmes, ou alors en les frottant avec ses doigts (on appelle ça faire du scratch) pour obtenir un son particulier, avec du rythme et qu’on répète plusieurs fois. Le rôle du rappeur était de poser son texte sur le rythme de la musique. Aujourd’hui, le rôle du DJ est resté mais beaucoup d’artistes rappent avec un groupe de musique derrière eux ou sur une bande-son enregistrée. Souvent, les rappeurs délivrent leurs textes sur un sample, c’est-à-dire un morceau déjà connu enregistré par quelqu’un d’autre. Cet échantillon de musique peut être retravaillé ou utilisé tel quel pour en faire un nouveau morceau.
La base du rap est de dire qui on est, de trouver sa propre façon de parler et de créer un lien avec la personne qui écoute. Il n’y a pas un seul style de rap mais «tout un arc-en-ciel de musiques», dit Olivier Cachin, auteur et spécialiste du rap : «Il y en a pour tout le monde. Ça va du plus populaire comme Jul, avec des morceaux très rythmés sur lesquels on peut danser sans s’intéresser aux paroles, à d’autres qui misent davantage sur le texte comme le groupe la Rumeur ou le rappeur Oxmo Puccino.» Ce n’est pas facile de classer les rappeurs dans des catégories précises mais on peut parler de différents styles.
C’est une musique chantonnée, aérienne, qui fait planer. Il y a par exemple les groupes français PNL ou Columbine.
C’est un rap qui dénonce des choses comme le racisme, la mise à l’écart des banlieues… Il y a par exemple les rappeurs français Médine ou Kery James.
C’est un rap léger pour faire la fête. Il y a par exemple les rappeurs français Jul ou MHD.
Ce n’est pas vraiment du rap mais les artistes chantent avec une base qui vient du rap. Il y a par exemple maître Gims (qui veut se faire appeler Gims maintenant), Aya Nakamura ou Soprano.
C’est un rap assez violent et osé dans la façon de parler et dans les sujets abordés. On peut citer Booba, Kaaris ou NTM par exemple.
C’est une musique des minorités noires des Etats-Unis, des gangs de quartiers. Le rappeur porte souvent des bijoux et des lunettes noires et parle beaucoup d’argent, de belles voitures, de drogue ou des femmes. Il y a par exemple les rappeurs américains Snoop Dogg ou Ice Cube.